政府購6670萬問題口罩 涉款2.3億 42億元全球買11億個 部分未送達 議員質疑「畀人呃」

［明報專訊】去年疫情初期本港口罩供應緊張，政府宣布積極從全球採購口罩。事隔一年，政府物流服務署回覆本報查詢，表示去年批出採購合約涉11.2億個口罩，價值約42億元，惟部分口罩至今未送達。政府絕大部分以直接採購方式買入口罩，當中約6670萬個懷疑質素有問題或附有虛假商品說明，涉款逾2.3億元。

有議員認為政府以42億元購口罩金額龐大，對仍有口罩未送達感驚訝，甚至質疑政府「畀人呃」，要求交代口罩產地和供應商資料。新民黨主席葉劉淑儀則認為去年全民搶口罩，現在深究責備只讓公務員難做。

明報記者 張彤

政府去年亦推出本地口罩生產資助計劃，及撥款研發及生產可重用的銅芯抗疫口罩，分別涉款11億及2.8億元。連同物流署從全球採購口罩，港府共耗資約55.8億製作及購買口罩。

124採購合約 123無招標

據物流署提供資料，去年1至7月共批出124份採購外科口罩合約，其中兩份採購逾10萬個非標準（non-standard）外科口罩；除一份合約經公開招標，其餘均為直接採購（direct engagement），至今仍有部分口罩未送達。據立法會文件，截至去年12月底，物流署口罩存量約有3億個。

物流署：會要求廠商換貨退款 不披詳情免礙談判

物流署表示，去年2至4月期間曾購入6000萬個懷疑質素有問題口罩，平均價格為3.6元，即涉款2.16億元。懷疑問題口罩包括署方去年9月公布，購入涉附有虛假產地來源標示的3200萬個口罩。物流署表示會向供應商跟進，要求整批換貨或退款，但拒絕披露個別合約詳情，以免影響談判或可能的訴訟。

另外，物流署去年7月公布，購入670萬懷疑附有虛假商品說明的口罩，涉款1520萬元，該批口罩已交海關處理；換言之，物流署共購入約6670萬個涉質素有問題或附有虛假商品說明的口罩，共涉款逾2.3億元。物流署表示，曾向個別部門派發上述懷疑有問題口罩，發現問題後已即時通知部門停用，剩餘口罩交還該署跟進。

另外，按政府本地口罩生產資助計劃，去年10月可向政府提供約3500萬個口罩，但物流署同月批出一份涉及1200萬個細碼口罩的採購合約。該署解釋，資助計劃下的口罩是普通尺碼，故另外採購細碼口罩供應教育局以分發予有需要學生。

鍾國斌：連計銅芯罩料浪費5億

鄭松泰促交代口罩產地廠商

經營口罩生意、自由黨黨魁鍾國斌表示，對仍有口罩未送達感驚訝，關注未送達數目、政府是否已全數付費、能否取消訂單或要求供應商賠款等，形容總值42億元的合約金額很大。對於涉款逾2億元的口罩懷疑有質素問題，鍾認為「不是一個小銀碼，加上銅芯口罩的失敗政策，政府浪費了約5億元」，他批評銅芯口罩無人問津，「你喺街邊度有人用？係得林鄭（月娥）一個人用」。

熱血公民鄭松泰認為，以42億元買口罩令人嘩然，質疑政府是否「畀人呃」，加上不少口罩質素成疑，令人懷疑當中有否「私相授受」。鄭說政府採購量龐大，抽樣檢測實際上有難度，故更依賴供應商信譽，要求當局交代口罩產地和供應商資料。

葉劉：不宜「事後孔明」批評

行會成員葉劉淑儀表示，訂購口罩金額大，但目前不宜「事後孔明」批評，因去年初全民搶口罩，政府屢遭批評，「每人都說政府要特事特辦，部分『被搵笨』唔出奇」，但如此刻追究責備，只會讓公務員日後行事綁手綁腳。至於會否涉「私相授受」，葉太認為要逐一研究，但稱如完全按照程序，採購時間會漫長。

姐姐袋左幾多錢？

咁都唔追究 即係求9其是撚旦 做錯野冇後果

唔追公務員 都告間供應商啦下話

點解唔追究公務員？DQ 議員都要還返薪津啦

新民黨為反對而反對
是否圖謀為港獨鋪路？

全世界仲有得大量出口罩既係得大陸之嗎

十成十送錢大陸廠
而家執鳩埋

物流署啲人讀採購，讀完就入政府，跟本就唔識而家市場跟單，所以可以準時放工
呢啲情況私人公司已經抄咗人

香港通街都有得買

買到幾百蚊一盒嘅假口罩都唔少

嘔返出來

咩叫難做就唔洗追究

上年口罩荒 民怨四起
狗政府一見到有就買， 唔理貨源啦
所以都預期實有依啲爛尾收唔到貨既情況， 都唔係追唔追單既問題

歸根究底都係班離地狗官政策失誤
無口罩最直接可行 就係封關囉

最撚衰都係狗官

說好的問責制呢？ 只適用於考評局？

一個口罩成本價唔洗1蚊，計齊頭1蚊，42億口罩去撚咗邊

你上年訓撚左呀？

佢開始採購果陣都已經唔係搶得最癲狂果刻啦

狗咬狗骨

好明顯貪污啦
畫公仔畫出腸

姐姐又玩篤灰, 間接認有問題

難做
一句就KO佢啦
人工包架屌佢老母

政府屢遭批評，「每人都說政府要特事特辦，部分『被搵笨』唔出奇」，但如此刻追究責備，只會讓公務員日後行事綁手綁腳。

呢D理由根本ON撚9，再急你都要有常識，唔通人地叫價50蚊/個你都搶住要咩，根本就係弱智

政府無招標仲要買到假嘢都照俾2.3億
而家係你班冚家鏟無招標買假嘢，憑乜要公帤找數？

而家擺明詐騙仲唔拉人即係官商勾結啦DLLM

他批評銅芯口罩無人問津，「你喺街邊度有人用？係得林鄭（月娥）一個人用」。

林鄭可能依家當即棄口罩用，洗都費事

貪污左 所以唔追究

難做？
咁唔好做囉

diu唔用Amazon prime, 小小都慳

無撚野下 唔追究得？

銅芯口罩真係垃圾來，你話唔係俾錢人使。都無人信。用d垃圾布料做出嚟，你帶埋我個份。

全世界最on9又錢多既政府， 唔呃你呃邊個

唉

唔宣誓又要追究佢用42億買口罩就由得佢
佢講哂啦 其實都係佢哋嘅人
再嘈就國安法捉人㗎啦

係咪真係有間供應商都成問題
最後原來得個中間人買手
然後個買手原來係邊個邊個個仔
追條撚咩

貪污咪貪污
都唔怕話埋比你知

唔洗問責
明㗎啦

回血姐

公務員正垃圾
全部有份負責呢個項目嘅人員一律要問責

垃圾部門 老廉狗

人傻錢多

點追，全部都送哂俾支那官

冇人問責仲話加稅

送錢姐

老廉只係東廠

港共只係一個幫支共吸香港人血嘅組織

中國特色採購

依家我自己買都得啦
洗撚用政府果啲咩

派錢俾市民仲好
買機械材料返來做 keep住供應仲好
依家錢又無貨又無

政府用錢唔洗你地教
反正你唔交稅就罰9你

呃乜鳩呀利益輸送就真

冇哂泛民，貪污起行

吹咩？

而家貪污合法啦，你去查，小心犯國安法

屌係人都知經中聯辦買啦, 唔通筆錢拎左去疏通又同你講啦wo

點會係比人呃

比人呃？明顯係收咗回佣啦！支那人一向會咁做！

呃？

最大水魚

不如好似黃馮律師行咁，有個職員穿櫃桶底就成個攻府執撚咗佢算啦

正苦：我愛佢，我願意俾人呃

原來真係有買 不過係送錢俾人

Mess!

The money went to someone's pocket!!!

嗱！警告你地！咩呃呃聲呀，屌你地！你情我願架！

利益輸送呀！叫左你地讀多的書啦

香港最廢既人真係入哂政府做

你覺得真係因為廢?

益自己友都收足罩喇咩都冇咪又要揸搞大佢，做樣都唔做，咁仲唔廢？

廠？
分分鐘直接入左某啲官個袋，求其幾千蚊搵間空殼公司收完幾億轉走佢，順手公司破左產，點會肯披露

依家就話阻礙談判，搏過幾年無人記得，有人記得就話公司執左無從追究

擺明貪污又點，就算有晒政據又點？拎去ICAC班垃圾轉個頭國安搵你傾計啦

點解立法會無晒民主派都搞成咁架 屌

唔係弱智，係可能收左回佣

成年啦 香港人到搶口罩 到搶高防口罩 到搶戴得舒服口罩 襯衫口罩 而家好賤花款喺街鋪有現貨
政府：未收到普通口罩貨

熱血公民鄭松泰認為，以42億元買口罩令人嘩然，質疑政府是否「畀人呃」，加上不少口罩質素成疑，令人懷疑當中有否「私相授受」。鄭說政府採購量龐大，抽樣檢測實際上有難度，故更依賴供應商信譽，要求當局交代口罩產地和供應商資料。

CCTAI

唔追究因為唔想令公務員難做
家陣係咪請弱能人士，要咁撚體貼你

變撚咗庇護工場，所以班友根本出唔到去，一出去私人企業就變垃圾

去撚晒匪國囉

個數要除返30先係幾多盒

免費送csl口罩俾支那，
之後再天價買支那口罩話多謝支那賣口罩援助香港

例牌啦

廢既人會因為怕事 怕做錯野 怕比人屌而交到功課比你
聰明既人反而睇清邊個莊邊個閒 搞風搞雨唔驚你
我覺得而家擺明係後者

搞大佢? 可以點搞?
一句「間廠大陸既 冇得跨境執法」 已經完左啦
點解要做樣姐 二百萬人上街都可以sorry都唔洗講返句既
唔通班市民會為左D口罩而再搞多次二百萬人上街咩

錢去左支那啦，咁撚無腦

過水濕腳

唔怪得個個爭住入政府
私人公司:難做你都要同我死掂佢
政府工:難做咁就唔洗做

追究就令公務員難做 咁都講得出

全權負責，嘔返出嚟

點會做錯? 只不過唔可以話俾你知D錢入左邊個袋囉

講真，有啲人用2021年角度去睇2020年比錢買堆垃圾都唔太公平
2020年你出街想買都無，又平又多果D多數係假野
你仲要政府大量採購，又要有好野，係好難
但唔買又比公眾屌
但走數依樣野真係好on9

咪on9 啦 上年係 10 月之後 , 條街先有平啲既口罩賣

上年基本 正常少少既口罩都要 1.8 至 2 蚊成本一個

你講撚到 1 蚊1 個 , 吹撚水啦你

唔講都唔記得
買完啲口罩去曬邊？

咪係， 所以咪話佢地訓撚左囉
佢地根本唔明上年採購防疫物資既難處

人屌佢地又屌

依單野只可以怪政府唔封關
令市民有抗疫恐慌同壓力

第一次收到假既medicom真係好驚訝
堂堂養有十幾萬人既機構都會買流四

開頭佢地仲話唔使戴
好彩香港人一早自己搶晒口罩
政府事實上係無能

除咗個銅心濕鳩口罩, 都唔覺政府派過口罩

炒價接貨

唔怪得賤賊可以隨便虐待市民啦屌你老母

你係咪想犯國安法？